[Yongdinggate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yongdinggate.jpg "fig:Yongdinggate.jpg")

**永定门**是[北京外城的正门](../Page/北京.md "wikilink")，位于外城南垣正中，[北京中轴线上](../Page/北京中轴线.md "wikilink")。

## 历史

始建于[明](../Page/明.md "wikilink")[嘉靖三十二年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1553年），寓意为“永远安定”。城楼为两层，面阔五间（24米），进深二间（10.5米），绿[琉璃剪边灰筒瓦重檐](../Page/琉璃.md "wikilink")[歇山顶](../Page/歇山顶.md "wikilink")。城楼下为城台，前为1544年增建的[瓮城](../Page/瓮城.md "wikilink")，东西宽42米，南北深36米\[1\]。清[乾隆三十二年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1767年）曾重建，将城台加高至26米，重建瓮城，在瓮城正面增建单层[箭楼](../Page/箭楼.md "wikilink")（辟两层箭窗）。箭楼规制甚小，面阔仅三间（12.8米），进深一间（6.7米），单檐歇山顶灰瓦。瓮城为方形，东西宽42米，南北深36米，外侧两端抹为圆角。箭楼辟两层箭孔，南面每层7个，东西每层3个。箭楼城台下辟单孔券门。

1900年[八国联军占领北京后](../Page/八国联军.md "wikilink")，拆除永定门西侧部分城墙，将原在城外马家堡的[京津铁路终点站移至](../Page/京津铁路.md "wikilink")[天坛](../Page/天坛.md "wikilink")。1901年修建[前门火车站时又在城门东侧增开豁口](../Page/京奉鐵路正陽門東車站.md "wikilink")，铺设新路轨。1951年为改善永定门交通，拆除了瓮城和东西两侧的城墙。城门及箭楼于1957年被拆除。

## 重建

2003年，在北京市人大代表的提议下，为了恢复[北京中轴线的城市规划和景观](../Page/北京中轴线.md "wikilink")，在原址\[2\]重建了永定门城楼。2005年，完成了城楼的彩绘，永定门采用[雅五墨旋子彩画](../Page/旋子彩画.md "wikilink")。2009年9月，永定门南广场落成，总占地面积2.2公顷，跨越北京护城河和南二环\[3\]。

永定门城楼于2005年9月复建后即由东城区管理使用并且对外开放。自2007年起，由东城区文化委员会、东城区旅游局、永定文化交流促进会共同使用。复建后的永定门城楼建筑面积522平方米。2011年12月，永定门城楼被列为[北京市东城区普查登记文物](../Page/北京市东城区普查登记文物.md "wikilink")。截至2013年，永定门城楼90%以上的使用面积对外开放，承担旅游咨询、游客观光、中轴文化展陈的功能\[4\]。

## 参考文献

## 延伸阅读

  - [喜仁龙](../Page/喜仁龙.md "wikilink")，北京的城墙和城门，北京燕山出版社，1985年

{{-}}

[Category:北京外城城门](../Category/北京外城城门.md "wikilink")
[Category:北京市东城区普查登记文物](../Category/北京市东城区普查登记文物.md "wikilink")
[Category:中國已毀地標](../Category/中國已毀地標.md "wikilink")

1.  《[酌中志](../Page/酌中志.md "wikilink")·卷之十七一大内规制经纪略》第一小节：“皇城外层，向南者曰大明门，与正阳门，永定门相对者也。稍东而北，过公生左门，向东者曰长安左门。再东过玉河桥，自十王府西夹道往北，向东者曰东安门，再南，过灵济宫，灰厂向西，曰长右门。红栅之内，门之北，则登闻鼓院在焉。此外围文六门，墙外周围红铺七十二处也。”
2.  引用《古都城門》一書的說法：“……對於城樓是北移40米或原址重建，最終確定克服城樓與舊橋根基重合的困難，在‘原址’重建。據北京市文物古建工程公司經理李彥成介紹，這只是復建永定門城樓要保持原真性的開始……”）
3.
4.